\chapter*{Agradecimientos}
\label{chap:agrad}

Con esta Memoria voy a dar por finalizado los largos 6 años de la carrera, que terminaron por ser casí 7 y algo más por el Magister. No me arrepiento de mis decisiones en la parte académica, pero a veces en lo personal creo que pudo haber sido de otra manera. Tuve muchos desafíos que realizar al estudiar para este trabajo, partiendo por mi nulo conocimiento en Seguridad y a veces la falta de motivación. Sin embargo, estoy acá en este momento gracias a esas decisiones y experiencias que he ganado en el intertanto. Gracias a todas las personas que me motivaron, en especial, a mi profesor guía Raúl Monge (UTFSM) y el profesor Eduardo Fernandez (Florida Atlantic University), quienes me mostraron un camino interesante a seguir.

Quiero agradecer a todos mis amigos de la Universidad, que son muchos, y aquellos que la abandonaron por un camino mejor o más interesante. Gracias por haberse presentado en mi vida y hacerla entretenida. Sin la risa y diversión en mi vida, probablemente sería una persona amargada. Gracias a todos por soportar mi malhumor y comprenderme cuando estoy angustiada. Gracias también por haberme ayudado academicamente, que si bien todos creen que soy matea nada tengo de eso; solo estudio demasiado y a veces no de la mejor manera.

Gracias Mamá y Papá por darme educación. Se que no es fácil pagar tanto dinero todos los meses, pero en verdad se los agradezco siempre. Gracias a que he tenido la oportunidad de estudiar en una Universidad, se cuán importante es la educación y que debo aprovecharla al máximo. Se que muchas veces tuvimos varios problemas mientras yo crecía, pero quiero hacerles saber que estoy agradecida de ser su hija. Gracias por cuidar y confiar en mi.

Gracias Panchomon por todo, eres una existencia muy importante en mi vida y espero que lo sepas. Gracias Micchan, por ser mi manta cuando estoy triste. Ustedes dos han sido los pilares más grandes que he tenido en estos años de universidad. Gracias Fernando, Samuel, José Miguel, Francisco, Matías y Andrés, por ser mis \textit{dudes} y soportarme siempre. Gracias Priscilla, Scarlet y Susana, por ser mis amigas más cercanas en la Universidad. Ko-chan, Yurie, Asumi, Geso y Motoki a ustedes también gracias por apoyarme siempre. Finalmente, ¡gracias a todos!, por tenerme una gran paciencia a lo largo de estos años, por levantarme el ánimo cuando no quiero dar más pasos hacia adelante, por inspirarme a ser mejor, y por estar en mi vida de alguna que otra forma. También muchas gracias al que lee este documento, en especial, por darse el tiempo de hacerlo.